# TP2 : Environnement virtuel

## I. Topologie réseau

Tout marche impeccable (oui, vraiment)

### Sur node1.lan1.tp2

### Afficher ses cartes réseau

```shell
[rocky@node1 ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:4b:77:3f brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.1.1.11/24 brd 10.1.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe4b:773f/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
```

### Afficher sa table de routage

```shell
[rocky@node1 ~]$ ip route show
10.1.1.0/24 dev enp0s8 proto kernel scope link src 10.1.1.11 metric 100
10.1.2.0/24 via 10.1.1.254 dev enp0s8 proto static metric 100
```

### Prouvez qu'il peut joindre node2.lan2.tp2

```shell
PING 10.1.2.12 (10.1.2.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.1.2.12: icmp_seq=1 ttl=63 time=1.01 ms
64 bytes from 10.1.2.12: icmp_seq=2 ttl=63 time=0.583 ms
^C
--- 10.1.2.12 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.583/0.796/1.009/0.213 ms
```

### Prouvez avec un traceroute que le paquet passe bien par router.tp2

```shell
[rocky@node1 ~]$ traceroute 10.1.2.12
traceroute to 10.1.2.12 (10.1.2.12), 30 hops max, 60 byte packets
 1  10.1.1.254 (10.1.1.254)  0.724 ms  0.701 ms  0.695 ms
 2  10.1.2.12 (10.1.2.12)  25.645 ms !X  25.565 ms !X  25.556 ms !X
```

## II. Interlude accès Internet

### Prouvez que vous avez un accès internet (ping d'une IP publique)

```shell
[rocky@router ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=118 time=20.1 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=118 time=19.9 ms
^C
--- 8.8.8.8 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 19.900/19.993/20.087/0.093 ms
```

### Prouvez que vous pouvez résoudre des noms publics (ping d'un nom de domaine public)

```shell
[rocky@router ~]$ ping portfolio.cacahuete.dev
PING cacahuetesanssel.github.io (185.199.108.153) 56(84) bytes of data.
64 bytes from cdn-185-199-108-153.github.com (185.199.108.153): icmp_seq=1 ttl=58 time=20.6 ms
64 bytes from cdn-185-199-108-153.github.com (185.199.108.153): icmp_seq=2 ttl=58 time=20.0 ms
64 bytes from cdn-185-199-108-153.github.com (185.199.108.153): icmp_seq=3 ttl=58 time=20.9 ms
^C
--- cacahuetesanssel.github.io ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2003ms
rtt min/avg/max/mdev = 19.986/20.486/20.903/0.378 ms
```

### Ajoutez une route par défaut sur les deux machines du LAN1/LAN2

```shell
[rocky@node2 ~]$ cat /etc/sysconfig/network-scripts/route-enp0s8
10.1.2.0/24 via 10.1.1.254 dev eth0
```

### Configurez l'adresse d'un serveur DNS que vos machines peuvent utiliser pour résoudre des noms

```shell
[rocky@node2 ~]$ cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
nameserver 8.8.8.8
```

### Prouvez que node2.lan1.tp2 a un accès internet : Ping d'une IP publique

```shell
[rocky@node2 ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=117 time=21.7 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=117 time=20.0 ms
^C
--- 8.8.8.8 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 19.993/20.842/21.692/0.849 ms
```

### Ping d'un nom de domaine public

```shell
[rocky@node2 ~]$ ping portfolio.cacahuete.dev
PING cacahuetesanssel.github.io (185.199.108.153) 56(84) bytes of data.
64 bytes from cdn-185-199-108-153.github.com (185.199.108.153): icmp_seq=1 ttl=57 time=20.1 ms
64 bytes from cdn-185-199-108-153.github.com (185.199.108.153): icmp_seq=2 ttl=57 time=20.4 ms
^C
--- cacahuetesanssel.github.io ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1003ms
rtt min/avg/max/mdev = 20.146/20.253/20.361/0.107 ms
```

## III. Services réseau

## 1. DHCP

### Setup du serveur DHCP : commande d'installation du paquet

```shell
[rocky@dhcp ~]$ sudo dnf -y install dhcp-server
[...]
Installed:
  dhcp-common-12:4.4.2-18.b1.el9.noarch                                   dhcp-server-12:4.4.2-18.b1.el9.x86_64
```

### Fichier de conf

```shell
[rocky@dhcp ~]$ sudo cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
#
# DHCP Server Configuration file.
#   see /usr/share/doc/dhcp-server/dhcpd.conf.example
#   see dhcpd.conf(5) man page
#

option domain-name-servers     dhcp.lan1.tp2;

# default lease time
default-lease-time 600;
# max lease time
max-lease-time 7200;
# this DHCP server to be declared valid
authoritative;
# specify network address and subnetmask
subnet 10.1.1.0 netmask 255.255.255.0 {
    # specify the range of lease IP address
    range dynamic-bootp 10.1.1.100 10.1.1.200;
    # specify broadcast address
    option broadcast-address 10.0.0.255;
    # specify gateway
    option routers 10.1.1.254;
    option domain-name-servers 1.1.1.1;
}
```

### Service actif

```shell
[rocky@dhcp ~]$ sudo systemctl status dhcpd
● dhcpd.service - DHCPv4 Server Daemon
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/dhcpd.service; disabled; preset: disabled)
     Active: active (running) since Tue 2023-10-24 22:09:19 CEST; 3s ago
       Docs: man:dhcpd(8)
             man:dhcpd.conf(5)
   Main PID: 27990 (dhcpd)
     Status: "Dispatching packets..."
      Tasks: 1 (limit: 11035)
     Memory: 5.2M
        CPU: 5ms
     CGroup: /system.slice/dhcpd.service
             └─27990 /usr/sbin/dhcpd -f -cf /etc/dhcp/dhcpd.conf -user dhcpd -group dhcpd --no-pid

Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Config file: /etc/dhcp/dhcpd.conf
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Database file: /var/lib/dhcpd/dhcpd.leases
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: PID file: /var/run/dhcpd.pid
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Source compiled to use binary-leases
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Wrote 0 leases to leases file.
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Listening on LPF/enp0s8/08:00:27:71:53:0a/10.1.1.0/24
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Sending on   LPF/enp0s8/08:00:27:71:53:0a/10.1.1.0/24
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Sending on   Socket/fallback/fallback-net
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 dhcpd[27990]: Server starting service.
Oct 24 22:09:19 dhcp.lan1.tp2 systemd[1]: Started DHCPv4 Server Daemon.
```

## 2. Web web web

### Setup du service Web : installation de NGINX

```shell
[rocky@node2 ~]$ sudo dnf install nginx
[...]
Installed:
  nginx-1:1.20.1-14.el9_2.1.x86_64             nginx-core-1:1.20.1-14.el9_2.1.x86_64         nginx-filesystem-1:1.20.1-14.el9_2.1.noarch
  rocky-logos-httpd-90.14-1.el9.noarch
```

### Configuration NGINX

```shell
[rocky@node2 nginx]$ cat /etc/nginx/nginx.conf
# For more information on configuration, see:
#   * Official English Documentation: http://nginx.org/en/docs/
#   * Official Russian Documentation: http://nginx.org/ru/docs/

user nginx;
worker_processes auto;
error_log /var/log/nginx/error.log;
pid /run/nginx.pid;

# Load dynamic modules. See /usr/share/doc/nginx/README.dynamic.
include /usr/share/nginx/modules/*.conf;

events {
    worker_connections 1024;
}

http {
    log_format  main  '$remote_addr - $remote_user [$time_local] "$request" '
                      '$status $body_bytes_sent "$http_referer" '
                      '"$http_user_agent" "$http_x_forwarded_for"';

    access_log  /var/log/nginx/access.log  main;

    sendfile            on;
    tcp_nopush          on;
    tcp_nodelay         on;
    keepalive_timeout   65;
    types_hash_max_size 4096;

    include             /etc/nginx/mime.types;
    default_type        application/octet-stream;

    # Load modular configuration files from the /etc/nginx/conf.d directory.
    # See http://nginx.org/en/docs/ngx_core_module.html#include
    # for more information.
    include /etc/nginx/conf.d/*.conf;

    server {
        listen       80;
        listen       [::]:80;
        server_name  _;
        root         /var/www/site_nul;

        # Load configuration files for the default server block.
        include /etc/nginx/default.d/*.conf;

        error_page 404 /404.html;
        location = /404.html {
        }

        error_page 500 502 503 504 /50x.html;
        location = /50x.html {
        }
    }

# Settings for a TLS enabled server.
#
#    server {
#        listen       443 ssl http2;
#        listen       [::]:443 ssl http2;
#        server_name  _;
#        root         /usr/share/nginx/html;
#
#        ssl_certificate "/etc/pki/nginx/server.crt";
#        ssl_certificate_key "/etc/pki/nginx/private/server.key";
#        ssl_session_cache shared:SSL:1m;
#        ssl_session_timeout  10m;
#        ssl_ciphers PROFILE=SYSTEM;
#        ssl_prefer_server_ciphers on;
#
#        # Load configuration files for the default server block.
#        include /etc/nginx/default.d/*.conf;
#
#        error_page 404 /404.html;
#            location = /40x.html {
#        }
#
#        error_page 500 502 503 504 /50x.html;
#            location = /50x.html {
#        }
#    }

}

```

### Service actif

```shell
[rocky@node2 nginx]$ sudo systemctl status nginx
● nginx.service - The nginx HTTP and reverse proxy server
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/nginx.service; disabled; preset: disabled)
     Active: active (running) since Tue 2023-10-24 22:38:41 CEST; 3min 24s ago
    Process: 28068 ExecStartPre=/usr/bin/rm -f /run/nginx.pid (code=exited, status=0/SUCCESS)
    Process: 28069 ExecStartPre=/usr/sbin/nginx -t (code=exited, status=0/SUCCESS)
    Process: 28070 ExecStart=/usr/sbin/nginx (code=exited, status=0/SUCCESS)
   Main PID: 28071 (nginx)
      Tasks: 2 (limit: 11035)
     Memory: 2.0M
        CPU: 13ms
     CGroup: /system.slice/nginx.service
             ├─28071 "nginx: master process /usr/sbin/nginx"
             └─28072 "nginx: worker process"

Oct 24 22:38:41 node2.lan2.tp2 systemd[1]: Starting The nginx HTTP and reverse proxy server...
Oct 24 22:38:41 node2.lan2.tp2 nginx[28069]: nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
Oct 24 22:38:41 node2.lan2.tp2 nginx[28069]: nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful
Oct 24 22:38:41 node2.lan2.tp2 systemd[1]: Started The nginx HTTP and reverse proxy server.
```

### Ouverture du port firewall

```shell
[rocky@node2 nginx]$ sudo firewall-cmd --zone=public --add-port=80/tcp
success
```

### Prouvez qu'il y a un programme NGINX qui tourne derrière le port 80 de la machine (commande ss)

```shell
[rocky@node2 nginx]$ ss -lapute | grep http
tcp   LISTEN 0      511          0.0.0.0:http      0.0.0.0:*     ino:49450 sk:4 cgroup:/system.slice/nginx.service <->
tcp   LISTEN 0      511             [::]:http         [::]:*     ino:49451 sk:7 cgroup:/system.slice/nginx.service v6only:1 <->
```

### Prouvez que le firewall est bien configuré

```shell
[rocky@node2 nginx]$ sudo firewall-cmd --zone=public --list-all | grep ports
  ports: 80/tcp
```

### Visitez le site nul avec une commande curl et en utilisant le nom site_nul.tp2

```shell
[rocky@node1 ~]$ curl site_nul.tp2
<html>
<body>
<p>la vie je suis nul a iech</p>
</body>
</html>
```